---
title: SOA 落地出现的问题
---

当 SOA 在企业客户中落地时，几乎无一例外的是通过搭建企业的 ESB（企业服务总线），使各个系统以服务封装或服务调用的方式实现了不同系统间的业务交互。

总体来说，我们发现在过去 10年，企业实施的 SOA项目，本质上仅仅是采用服务的形态，以技术的视角选择了一个科学的架构实现了系统的互联，这只是利用了企业服务总线构建了一个企业内部的服务路由枢纽和渠道，受到项目制建设模式的影响，对于企业中业务服务的持续发展和沉淀没有任何帮助，根本没有真正发挥出 SOA理念最核心的价值：松耦合的服务带来业务的复用，通过服务的编排助力业务的快速响应和创新。

这本身就是一种本末倒置， SOA理念的提出原本是真正为企业的 IT系统建设指出了一条光明大道，真正体现 SOA核心价值的正是这些服务，只有这些服务在业务发展的过程中得到持续的演进、功能逐步完善和增强，最终变为企业在该领域最为专业的 IT资产时，才能真正达到 SOA中所描述的业务的快速响应，更好地支持业务创新。而这些观念其实在 SOA项目的初期都是被企业客户欣然接受的，但一旦进入到项目实施层面， SOA的项目就沦为了实现多个系统间的集成。